---
title: Poems
description: "<span class='ts-langs-group'><span class='ts-lang-en ts-langs ts-langs-show'>Poems by me (Chinese only)</span><span class='ts-lang-zh-CN ts-langs ts-langs-show'>在下所作之诗（仅汉语）</span></span>"
date: 2020-10-26 17:33:00
---

{% langwrap %}

## {% langgrp %}{% lang en inline %}Preface{% endlang %}{% lang zh-CN hide inline %}序{% endlang %}{% endlanggrp %}

{% lang en %}
tusooa loves poems. However, it is easy for poetry to hit people, but hard
for people to compose poems. Thus I only made a few over the years.
Despite this, I still record my poems here. Some are made for fun in my free
time, and express my feelings; some are made to criticize on the news and comment
on the authority. There are definitely many things that I am oblivious to, and
a number of words that are not used accurately, so I am inviting you, my dear
readers, to feel free to criticize on my works.
{% endlang %}
{% lang zh-CN hide %}
西风好诗。然，诗逐人者易，人成诗者难。故经年累月，所作寥寥。
虽弗常作，亦录之焉。或闲时为乐，随感相叹；或有感时事，批判公权。
才疏学浅，词难达意，敢请览者诸君斧正。
{% endlang %}

## 2021,3,22 (1)

原序：

    闻缅甸事。感而作。

<!-- break -->

    曦日不出惨照空。流光四散雁绝踪。
    楼高难断千秋事。雪厚无倾小院松。
    单袖重围哭义士。薄茶痴井笑狂风。
    分明片甲穿身过。尚有丹心自古同。

## 2021,3,8 (1)

    念猫又子

    北国春晚。偶念南风暖。鸿雁莫达霜叶短。聊道茶香饭淡。
    往时浅草杂生。今何难觅斯人。梦远长惊林鹿。堪浊意向良辰。

## 2021,2,23 (2)

    梦中残照。霜雪浮沉草。几许清风驰旧貌。暗月余宵还早。

    惊闻鸿雁啼音。觉来前事难行。意返周公茶碗。爱妻细语轻吟。

## 2021,2,11 (4)

原序：

    感众人庆祝春节，赋七律一首。

<!-- break -->

    冬来北地已三分。奇事每出感旧闻。
    无历难眠烟火夜。喜得清静淡茶晨。
    浊乡自去歌无产。尘世相离罢扰人。
    拘礼繁俗皆不愿。惟期原草再逢春。

## 2021,2,4 (4)

原序：

    观诸君录维吾尔人事有感，附《减字木兰花》一阙

<!-- break -->

    霜寒夜色。漫笔灯前情又落。
    长叹凭栏。梦醒丛林孤岛残。
    无烟烽火。口戮黎民孰是过。
    自许相安。一点新芽怎病看。

## 2021,2,1 (1)

    闹市危楼映倦帷。世间冷暖自堪知。
    回眸草木还秋意。起座灯台尚旧时。
    犹见烽烟传朽典。愈期鸿雁带新枝。
    落梅怎敌枫花巧。暗引蜂蝶寄梦丝。

## 2021,1,31 (7)

    清城夜色，倦鸟相逐霜复落。
    北望依栏，数点灯明高塔残。
    暂添烛火，诗思芳茶闲意过。
    人世偏安，一统小楼独自看。

## 2021,1,27 (3)

    暴雪归于晴日，浮云满目清。
    槛外咸言和气，檐下淡痕凝。

    燕雀残响忽绝，又谁知，烈胆丹心。
    但闻鸣凤为逐，实情侧耳难聆。

## 2021,1,26 (2)

    晨起无端飞雪，栏边四境白。无见危楼曦日，良久幕方开。
    痛忆道宿孤人，又奈何，腐木苍台。非无暖室高堂，狼毒有秩堪哀。

## 2020,12,31 (4)

    闲坐灯阑未却愁，窗前微雪几时收。
    小林或起华霜盖，倦鸟似逐碧水流。
    槛外夜薄云有泪，道旁人缓步难休。
    来年草木藏秋意，两处当吟月满楼。

## 2020,10,22 (4)

    数盏清茶聊却寂，槛前车马更稀微。
    长街寻梦待春意，雪落孤城半日归。

## 2020,10,19 (1)

    细雨斜枝落，寒鸦倦叶飞。
    偶闲残壮志，恒力败衰微。
    幼鼠难乏困，灵狐怎耐悲。
    小窗宵尚暖，摇扇复添杯。

## 2020,9,29 (2)

    寸草埋秋意，斜枝尚傲开。
    往年霜雪染，是日朔风来。
    倦兔巴山住，惊鸿百越飞。
    小窗聆夜雨，长啸复徘徊。

## 2020,7,13 (1)

    才访湖阴树，便寻梁下槎。
    圣堂悬妙作，田舍列奇葩。
    天外三更响，阶前一夜暇。
    北国夏未暖，聊念故人家。

## 2020,6,21 (7)

按录时注，成诗之日当远早于是。

    咸言四望碧空晴，独叹晴川少凤鸣。
    人语难传书信逮，烽烟易走雀鸽勤。
    虫围土道栏边意，雨落石阶井下音。
    谒塔长安非俗客，淡茶长啸引凌明。

## 2020,3,16 (1)

    别来难忘自相疑，入骨凉风岂不知。
    长覆新芽霜雪处，少思旧意玉珠时。
    争杰必妙木心念，传世堪拙橡子拾。
    太史案头难聚首，清宵茶语卷诗思。

按橡子谓 [Milton Acorn][acorn]。

[acorn]: https://en.wikipedia.org/wiki/Milton_Acorn

## 2020,2,29 (6)

### 感时事

    辩言鸣放事，缄口岂无情。
    自许赵家犬，未知笼下鹦。
    寂林识上意，浅草测春心。
    野火随春至，池鱼怎自清。

## 2019,10,27 (7)

    书卷闲堆案上，飘零细雨湿茅。
    残时纵短亦无聊。
    难结今日事，何处是明朝。

    方忆梁园清梦，漫谈弱鼠风潮。
    江滨长驻共今宵。
    但观千古变，明日复谜谣。

## 2019,10,9 (3)

    晚钟小住湖阴树。
    万里人收。
    何处鳞游。
    残月清风意未休。

    萧繁无论青霜在。
    非比春秋。
    复绘镰钩。
    矫首星辰入壑流。

## 2019,7,13 (6)

按录时注，是二成诗当远早于是。

    日暮清河畔，斜枝对羽蝉。
    凌虚随意至，空道纵情迁。
    雁雨怀中卧，鳞云渚下眠。
    惊风觉浅梦，疑是在天边。

<!-- break -->

    城南飞雪染，行道玉衾堆。
    盛事空消散，枯枝可奈悲。
    凉宵清梦浅，寒日乱鸦非。
    迷雾湿双目，长亭又驻谁。

## 2019,5,6 (1)

    烟锁重楼雨，雾湿小径花。
    夜薄斜月过，朝淡烈阳瑕。
    弱鼠枝作偶，倦鸟道为家。
    难是偷闲令，长歌莫以答。

按：难是，曰「或责难于我」也。

## 2019,3,19(2)

    残冬当毕，
    冰雪薄犹絮。
    道口车行何处去，
    尘世茫茫别遇。

    绮鹓小驻回身，
    新芽莫觅谁成？
    得忆初逢刹那，
    良辰愈短愈真。

## 2018,12,16 (7)

    夜半灯台又几家，道间车马引风沙。
    重逢霜雪楼西畔，阶上凭阑待玉花。

## 2018,11,23 (5)

原注：

    感天一事作五律。

今按：天一，书作者也。官以其私刊其作而逮之，坐十载。

### 初闻

    夜深微火共台明，世事纷繁只扰情。
    对岸亭园枝未乱，此方江水宿星清。
    书生草芥还遭难，有秩禽狼岂忍心。
    系彼孤舟泥淖里，天边一叶复何行。

原注：

    按「有秩」，管理者也。

### 致上律者

    闲坐桌前观近事，异闻神怪每劳心。
    凡云亵物毒年少，未解邪行殆妇婴。
    看客常责蒙难者，舌儒又笑自多情。
    判言依律无差谬，律例诚弗护庙廷？

### 感家事

    凄凉家事伤众心，残柔两异总难平。
    同途骨肉独一济，歧道流离乃再轻？
    满座朝堂人不语，空亭湖海鸟息音。
    寒冬共火应人世，嗜血相食岂丛林。

原注：

    按「歧道」句，天一所事，虽弗视之正道，安可因是复轻之邪？
    「满座」句，谓其无律师以相辩。

### 待国者

    山前无路必躬行，不懈愚公山亦平。
    无道候之焉有道，忠心枉作害民心。
    时随愿待人弗待，祸若当临岂自临。
    明日益良空齿冷，残灰断瓦莫相惊。

原注：

    按「岂自临」，何不落尔等袖手观者。

### 相赠言

    夜长浅梦淡烛明，难料明朝敢怠情？
    书作三番诚浊秽，槛围十载岂冰清。
    狼毒相迫真无道，花玉尚归乃有心？
    孰过妙思寰宇内，天边一叶自当行。

原注：

    按「岂冰清」，岂无冤屈。

今按：天一为其亲所迫久已。令为工，以供其弟。疾而不予医。而弟微恙，亲立送诊。

## 2018,11,17(6)

    晨起微微雨，窗浮细细丝。
    万灯齐灭处，千盏共明时。
    书卷三堆早，杂言九页迟。
    城南犹未雪，天末可相知？

<!-- break -->

    轻风吹罢无痕住，浅墨低吟付梓难。
    丝网有心传志意，飞鸿万里予人看。

<!-- break -->

    烛灭空阁自可哀，为谁侨饰作亭台。
    文章礼义三千卷，不敌郊狼暗影来。

## 2018,10,20(6)

    凌明微闪香消谢，薄雾浓云半日开。
    人事难敌天算尽，物时有律自徘徊。
    凉风衣卷埋心意，暖气神劳碍思才。
    松鼠满园鸽乱舞，孰闻橡子亦招来。

{% endlangwrap %}
